
\medskip

%On utilise un logiciel de programmation.
%
%On rappelle que \og s'orienter à $0\degres$ \fg{} signifie qu'on oriente le stylo vers le haut.
%
%On considère les deux scripts suivants:
%
%\begin{center}
%\begin{tabularx}{\linewidth}{X X}
%\multicolumn{1}{c}{Script 1}&\multicolumn{1}{c}{Script 2}\\
%\begin{scratch}
%\blockinit{Quand \greenflag est cliqué}
%\blockpen{effacer tout}
%\blockpen{stylo en position d'écriture}
%\blockmove{s'orienter à \ovalnum{0} }
%\blockrepeat{répéter \ovalnum{2} fois}
%{\blockmove{avancer de \ovalnum{20}}
%\blockmove{tourner \turnright{} de \ovalnum{90} degrés}
%\blockmove{avancer de \ovalnum{40}}
%\blockmove{tourner \turnleft{} de \ovalnum{90} degrés}
%}
%\end{scratch}&
%\begin{scratch}
%\blockinit{Quand \greenflag est cliqué}
%\blockpen{effacer tout}
%\blockpen{stylo en position d'écriture}
%\blockmove{s'orienter à \ovalnum{0} }
%\blockvariable{mettre \selectmenu{longueur} à \ovalnum{20}}
%\blockrepeat{répéter \ovalnum{2} fois}
%{\blockmove{avancer de \selectmenu{longueur}}
%\blockmove{tourner \turnright{} de \ovalnum{90} degrés}
%\blockmove{avancer de \selectmenu{longueur}}
%\blockmove{tourner \turnleft{} de \ovalnum{90} degrés}
%\blockvariable{ajouter à \selectmenu{longueur} \ovalnum{20}}
%}
%\end{scratch}\\
%\end{tabularx}
%\end{center}
%
%\medskip

\begin{enumerate}
\item On exécute le script 1 ci-dessus.

Représenter le chemin parcouru par le stylo sur le document à rendre avec la copie.

Le tracé est en rouge.

\medskip

\begin{minipage}{0.48\linewidth}
\psset{unit=5mm,arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture}(10,12)
\multido{\n=0+1}{10}{\psline[linewidth=0.2pt](\n,3)(\n,12)}
\multido{\n=3+1}{10}{\psline[linewidth=0.2pt](0,\n)(9,\n)}
\multido{\n=0+1}{10}{\multido{\na=3+1}{10}{\psdots(\n,\na)}}
\psframe(9,2)
\rput(4.5,1){Position de départ}
\psline[linewidth=1.5pt,linecolor=red](1,4)(1,5)(3,5)(3,6)(1,6)
\psline{->}(4.5,2)(1,4)
\end{pspicture}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{0.48\linewidth}
Chaque côté de carreau mesure 20 pixels.

La position de départ du stylo est indiquée sur la figure ci-contre.
\end{minipage}
\item %Quel dessin parmi les trois ci-dessous correspond au script 2 ? 

%On expliquera pourquoi les deux autres dessins ne correspondent pas au script 2.

%Chaque côté de carreau mesure 20 pixels.
Le dessin 1  n'est  pas correct car après avoir avancé deux fois de 20 on doit avancer de 40.

Le dessin 3  n'est  pas correct car on ne sedirige pas au départ vers le haut.

Il reste donc le dessin 2 seul correct.
\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{*{3}{>{\centering \arraybackslash}X}}
\textbf{Dessin 1}&\textbf{Dessin 2} &\textbf{Dessin 3}\\
\psset{unit=4.5mm,arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture}(9,12)
\multido{\n=0+1}{10}{\psline[linewidth=0.2pt](\n,3)(\n,12)}
\multido{\n=3+1}{10}{\psline[linewidth=0.2pt](0,\n)(9,\n)}
\psframe(9,2)
\rput(4.5,1){Position de départ}
\psline[linewidth=1.5pt](1,4)(1,5)(2,5)(2,6)(3,6)
\psline{->}(4.5,2)(1,4)
\end{pspicture}&
\psset{unit=4.5mm,arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture}(9,12)
\multido{\n=0+1}{10}{\psline[linewidth=0.2pt](\n,3)(\n,12)}
\multido{\n=3+1}{10}{\psline[linewidth=0.2pt](0,\n)(9,\n)}
\psframe(9,2)
\rput(4.5,1){Position de départ}
\psline[linewidth=1.5pt](1,4)(1,5)(2,5)(2,7)(4,7)
\psline{->}(4.5,2)(1,4)
\end{pspicture}&
\psset{unit=4.5mm,arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture}(9,12)
\multido{\n=0+1}{10}{\psline[linewidth=0.2pt](\n,3)(\n,12)}
\multido{\n=3+1}{10}{\psline[linewidth=0.2pt](0,\n)(9,\n)}
\psframe(9,2)
\rput(4.5,1){Position de départ}
\psline[linewidth=1.5pt](1,4)(2,4)(2,5)(4,5)(4,7)
\psline{->}(4.5,2)(1,4)
\end{pspicture}
\end{tabularx}
\end{center}

\item \phantom{rrr}

\begin{minipage}{0.5\linewidth}
	On souhaite maintenant obtenir le motif représenté sur le dessin 4 : 

	\begin{center}
	\psset{unit=4.5mm,arrowsize=2pt 3}
	\begin{pspicture}(9,13)
	\multido{\n=0+1}{10}{\psline[linewidth=0.2pt](\n,3)(\n,12)}
	\multido{\n=3+1}{10}{\psline[linewidth=0.2pt](0,\n)(9,\n)}
	\psframe(9,2)
	\uput[u](4.5,12){\textbf{Dessin 4}}
	\rput(4.5,1){Position de départ}
	\pspolygon[linewidth=1.5pt](1,4)(1,5)(3,5)(3,9)(5,9)(5,10)(6,10)(6,4)
	\psline{->}(4.5,2)(1,4)
	\end{pspicture}
	\end{center}

	Compléter sans justifier les trois cases du script 3 donné à rendre avec la copie, permettant d'obtenir le dessin 4.

	Les compléments sont en rouge.
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.4\linewidth}
	\psset{unit=1cm,arrowsize=2pt 3}
	\begin{pspicture}(12,12)
	%\psgrid
	\rput(1,11.5){Script 3}\psframe(0,11)(2,12)
	\psline{->}(3.5,6)(3,6)
	\psline{->}(3.5,1.75)(3,1.75)
	\psline{->}(3.5,-1)(3,-1)
	\rput(4,2.25){\psscaleboxto(1,9){\}}}
	\rput(2,4){\begin{scratch}[scale=0.8]
	\blockinit{Quand \greenflag est cliqué}
	\blockpen{effacer tout}
	\blockpen{stylo en position d'écriture}
	\blockmove{s'orienter à \ovalnum{0}}
	\blockmove{avancer de \ovalnum{20}}
	\blockmove{tourner \turnright{} de \ovalnum{90} degrés}
	\blockmove{avancer de \ovalnum{\red  40}}
	\blockmove{tourner \turnleft{} de \ovalnum{90} degrés}
	\blockmove{avancer de \ovalnum{80}}
	\blockmove{tourner \turnright{} de \ovalnum{90} degrés}
	\blockmove{avancer de \ovalnum{40}}
	\blockmove{tourner \turnleft{} de \ovalnum{90} degrés}
	\blockmove{avancer de \ovalnum{\red 20}}
	\blockmove{tourner \turnright{} de \ovalnum{90} degrés}
	\blockmove{avancer de \ovalnum{20}}
	\blockmove{tourner \turnright{} de \ovalnum{90} degrés}
	\blockmove{avancer de \ovalnum{\red 120}}
	\blockmove{tourner \turnright{} de \ovalnum{90} degrés}
	\blockmove{avancer de \ovalnum{100}}
	\end{scratch}}
	\rput(6.5,2.2){Trois cases à compléter}
	\psframe(4.5,1.7)(8.5,2.7)
	\end{pspicture}
\end{minipage}

\vspace*{35mm}
\item À partir du motif représenté sur le dessin 4, on peut obtenir le pavage ci-dessous :

\begin{center}
\psset{unit=4.5mm}
\begin{pspicture}(24,18)
\psline[linewidth=1.5pt](0,0)(1,0)(1,1)(3,1)(3,5)(5,5)(5,7)(3,7)(3,11)(1,11)(1,13)(3,13)(3,17)(5,17)(5,18)(7,18)(7,17)(9,17)(9,13)(11,13)(11,11)(9,11)(9,7)(7,7)(7,5)(9,5)(9,1)(11,1)(11,0)(13,0)
\psline[linewidth=1.5pt](13,0)(13,1)(15,1)(15,5)(17,5)(17,7)(15,7)(15,11)(13,11)(13,13)(15,13)(15,17)(17,17)(17,18)(19,18)(19,17)(21,17)(21,13)(23,13)(23,11)(21,11)(21,7)(19,7)(19,5)(21,5)(21,1)(23,1)(23,0)(25,0)
\psframe[linewidth=1.5pt](18,12)\psframe[linewidth=1.5pt](6,0)(12,18)
\psframe[linewidth=1.5pt](18,6)
\psline[linewidth=1.5pt](6,12)(6,18)\psline[linewidth=1.5pt](12,12)(12,18)
\psline[linewidth=1.5pt](18,12)(18,18)
\psline[linewidth=1.5pt](12,18)(19,18)\psline[linewidth=1.5pt](18,12)(23,12)
\psline[linewidth=1.5pt](18,6)(19,6)\psline[linewidth=1.5pt](18,0)(23,0)
\uput[ul](1,12){A} \uput[ul](6,12){B} \uput[dl](12,18){C} \uput[ur](13,12){D} 
\uput[ur](18,12){E} \uput[ur](0,6){F} \uput[ur](12,6){G}
\multido{\n=4.5+3.0,\na=1+1}{6}{\rput(\n,14){\na}}
\multido{\n=2.+3.0,\na=7+1}{7}{\rput(\n,9){\na}}
\multido{\n=2.+3.0,\na=14+1}{7}{\rput(\n,3){\na}}
\end{pspicture}
\end{center}

Répondre aux questions suivantes sur votre copie en indiquant le numéro du motif qui convient (on ne demande pas de justifier la réponse) :

	\begin{enumerate}
		\item Quelle est l'image du motif 1 par la translation qui transforme le point B en E ? Le motif 5.
		\item Quelle est l'image du motif 1 par la symétrie de centre B ? Le motif 9.
		\item Quelle est l'image du motif 16 par la symétrie de centre G ? Le motif 12.
		\item Quelle est l'image du motif 2 par la symétrie d'axe (CG) ? Le motif 5.
	\end{enumerate}	
\end{enumerate}

\bigskip

